守住廉和嚴，過個清爽年

2018年02月14日09:17來源：中國紀檢監察報

“草木蔓發，春山可望。”馬上就是除夕，遊子歸來，親朋共聚，對於很多人而言，一年中最值得期待的時光就要到來。

除了互道祝福，每到這個時候，不少黨員幹部都收到了相關部門的通知、短信，重申黨規黨紀，倡導廉潔過年。這幾年，這樣的場景已成慣例。應該說，經過嚴謹細緻的早提醒、早預防，有了嚴肅認真的抓細節、抓具體，與春節相關的不正之風和腐敗問題有了很大改觀。但毋庸諱言，打著禮尚往來幌子，借拜年之機大搞權錢交易的“腐拜”現象並未完全絕跡，稍有放鬆，就會有“回頭浪”“反彈潮”。正因此，做到反复抓、深入抓，鍥而不捨、馳而不息，非常必要。

前段時間，2017年12月全國查處違反中央八項規定精神問題月報公佈，多項數據出現較大幅度增長，單月處理人數更是首次突破1萬人，引發廣泛關注。數據的增長，一方面折射出查處力度的加大；另一方面也反映，時至今日，仍有人執迷不悟，不收斂、不收手，“四風”問題依然易發多發，還遠沒到“刀槍入庫、馬放南山”的時候。

從近年來查處的一些案件看，“過節”和“換屆”可謂兩大關口，人員走動頻繁，隱秘之事多發。2018年元旦、春節是十九大後第一個重要節點，也正值各地換屆時期，兩大關口重疊，意義非比尋常。正如中央紀委發出的鞏固和拓展落實中央八項規定精神成果、確保2018年元旦春節風清氣正的《通知》所指出，“'兩節'期間能否風清氣正，關乎人民群眾對我們持續推進全面從嚴治黨的信心與信任，關乎黨的十九大後持續深入抓作風建設能否開好局、起好步”。毋庸置疑，這個春節，按照中央部署，各級紀檢監察機關會一如既往“蠻拼的”，“一桌餐”等隱形變異的違規問題會被有針對性地治理，搞拉票賄選、說情打招呼、跑官要官等行為也會被嚴密防範和嚴肅查處。總而言之，一個“嚴”字將貫穿始終。

回望五年來，正是堅持一個節點一個節點抓，一年接著一年干，年年都有新招數，年年都有新突破，帶動了作風整體轉變。近段時間，針對“四風”問題的新苗頭新動向，一些地方運用“大數據”，挖掘隱形“四風”問題線索；一些地方利用稅務部門“稅控”系統和交管部門“天眼”系統，深挖細查“四風”問題；一些地方利用“互聯網+”，讓“四風”問題無所遁形……實踐證明，這些招數，既“時髦”又管用，挖出了不少問題，充分錶明了落實中央八項規定精神、糾正“四風”扭住不放、寸步不讓的鮮明態度。

“廉則年如一日，好過；貪則日似一年，難熬。”最近，中央紀委公開曝光8起違反中央八項規定精神典型問題，再次釋放出越往後執紀越嚴的強烈信號。糾正“四風”不會止步，作風建設永遠在路上。那些低估中央正風肅紀決心，認為可以“鬆一松”“試一試”的人，應該打消僥倖念頭了；那些等待觀望，還想“等一等”“看一看”的人，也應趁早認清現實，斷了搞“節日腐敗”的念想。

過節不失“節”，清廉才是福。重大節日，是對乾部作風的重要檢驗。黨員幹部拜年的時候，道一聲過年好，說一聲祝安康，也別忘了遵規守紀，過個清爽年。